<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>filesystem on /usr/lib/libsora.so</title><link>https://if1live.github.io/tags/filesystem/</link><description>Recent content in filesystem on /usr/lib/libsora.so</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ko-kr</language><lastBuildDate>Thu, 04 Dec 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://if1live.github.io/tags/filesystem/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Linux File System</title><link>https://if1live.github.io/posts/system-programming-linux-file-system/</link><pubDate>Thu, 04 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://if1live.github.io/posts/system-programming-linux-file-system/</guid><description>시스템 프로그래밍 시험 공부하면서 정리한 내용이다. 내용 갱신은 없을 예정이다.
Linux File System File System 커널 및 외부 메모리안의 파일 시스템의 디렉토리를 관리하는 커널 서브 시스템 저장 장치안의 블럭에 파일 이름을 맵핑 Linux supports many file system types 다양한 파일시스템마다 별도로 구현되어있다 일반적으로 LKM(loadable module)로 구현 Linux supports many file system instance instance == mount된 파일 시스템 리눅스는 &amp;ldquo;root&amp;rdquo; file system을 갖는다. File System Software Architecture Common file system interface open(), close(), seek(), etc VFS Layer ext2, vfat, minix, etc Disk-based file system Block device layer NFS, samba, etc Network-based file system Networking proc, dev Virutal/Speical file system No real disk space VFS Layer Virtual File System(VFS) 표준 유닉스 파일시스템과 관련된 모든 시스템콜을 수행하는 커널 레이어 목적 유저 모드 프로세스에 동일한 인터페이스를 제공 다양한 파일 시스템 구현체를 위한 커널 추상화 기능 파일, 파일시스템과 관련된 시스템콜 모든 파일과 파일시스템에 관려된 자료구조 관리 파일시스템을 조회, 순회하는 효율적인 함수 특정 파일 시스템 모듈과 상호작용 예제 cp /flopy/test /tmp/test src 파일시스템과 dst 파일시스템이 다르더라도 동작 각각의 파일시스템에 독립적 4 Basic VFS Object super block 파일 시스템 관련 각각의 마운트된 파일시스템은 superblock 객체를 갖는다 inode 특정 파일 관련 모든 파일은 디스크상의 inode 레코드로 표현된다 일부는 커널 메모리에 inode 객체로 로드된다 dentry 디렉토리 트리 구조 관련 디렉토리 안의 각각의 엔트리는 dentry로 표현된다 파일경로-inode를 매핑하는 목적 file 프로세스가 소유하는 열린 파일 관련 각각의 task은 파일 핸들에 의해 열린 파일을 추적 VFS Object Relationships In kernel Memory</description></item><item><title>Ext2 File System</title><link>https://if1live.github.io/posts/system-programming-ext2-file-system/</link><pubDate>Wed, 03 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://if1live.github.io/posts/system-programming-ext2-file-system/</guid><description>시스템 프로그래밍 시험 공부하면서 정리한 내용이다. 내용 갱신은 없을 예정이다.
Abstract View of VFS Objects In kernel memory super block dentry inode file VFS, 어떤 FS를 쓰더라도 동일 File System 문서 참고 On disk Ext2 Filesystem FS에 따라서 구조가 다르다 The Ext2 Filesystem 역사 최초의 리눅스는 Minix 파일시스템을 사용함 Extended Filesystem 등장. 이전보다 개선되었지만 불만족스러운 성능 1994년 Second Extended Filesystem (Ext2) 현재 Ext3, Ext4 존재 특징 1024~4096 byte까지 설정 가능한 블럭 크기 inode 의 갯수 설정가능 디스크 블럭을 그룹으로 나눈다.</description></item></channel></rss>